\documentclass{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{arydshln}

\newcommand*{\mbold}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}

\renewcommand*{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}

\title{Theorem1.07}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
  $f(x(t), y(t))$, $f(x(t), y(t), z(t))$の微分
  \begin{equation}
    \frac{df}{dt} = \frac{\partial f}{\partial x}\frac{dx}{dt} 
    + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{dy}{dt}
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \frac{df}{dt} = \frac{\partial f}{\partial x}\frac{dx}{dt} 
    + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{dy}{dt}
    + \frac{\partial f}{\partial z}\frac{dz}{dt}
  \end{equation}

  $f(x(u, v), y(u, v))$, $f(x(u, v), y(u, v), z(u, v))$の$u$による偏微分
   \begin{equation}
    \frac{\partial f}{du} = \frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial u} 
    + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial u}
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \frac{\partial f}{\partial u} = \frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial u} 
    + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial u}
    + \frac{\partial f}{\partial z}\frac{\partial z}{\partial u}
  \end{equation}
\end{abstract}

\section{独立変数としての計算}\label{sec-1}
$x = x(t)$, $y = y(t)$というのは, $f(x, y)$が定義される, 全ての$(x, y)$が成す点の集合の, 部分集合である. 
したがって, まずは$x$, $y$を独立変数と見て, 微分の計算を行った上で, 部分集合としての縛りを入れていく. 
\begin{equation}\label{eq-5}
  \Delta f = f(x + \Delta x, y + \Delta y) - f(x, y)
\end{equation}
一方, 証明すべき式中の, 偏微分は以下のように定義される. 
\begin{equation}\label{eq-6}
  \frac{\partial f(x, y)}{\partial x} \equiv \lim_{\Delta x \to 0}\frac{f(x + \Delta x, y) - f(x, y)}{\Delta x}
\end{equation}
この式の形を作り込むために, 式(\ref{eq-5})を, 以下のように変形する. 
\begin{equation}\label{eq-7}
  \Delta f = f(x + \Delta x, y + \Delta y) - f(x, y + \Delta y) + f(x, y + \Delta y) - f(x, y)
\end{equation}
式(\ref{eq-7})の第一, 二項は, 式(\ref{eq-6})の右辺分子の, $y$を$y + \Delta y$としたもので, 第三, 四項は, 式(\ref{eq-6})の$y$に関する偏微分の分子そのものになっている. 

偏微分の式の定義は, 極限の意味を考えると, $\Delta x \to 0$において, 右辺の項が, 左辺に収束する, すわなち, ある十分小さな$\Delta x$において, 右辺の項は, 左辺の項に対し, $\Delta x$と同等かそれ以上早く, $0$に収束する項の差しかない, ということであり, 以下のように読み替えられる. 
\begin{equation}\label{eq-8}
  \frac{f(x + \Delta x, y) - f(x, y)}{\Delta x} = \frac{\partial f(x, y)}{\partial x} + O(\Delta x)
\end{equation}
ここは, テイラー展開の知識を少し動員した方が, もう少しエレガントな説明になるかもしれない. 
ちなみに, $O$はランダウ記号と呼ばれ, $o$と, $O$では意味が違う. 
前者は, $\Delta x$と同等の早さで, 後者は, より早く, という意味になる. 
意外とちゃんとわかって使ってなかった. 今回の場合は, ビッグオーである必要がある. 

式(\ref{eq-7})を式(\ref{eq-8})を用いて書き換えると
\begin{equation}\label{eq-9}
  \Delta f
  = \left(\frac{\partial f(x, y + \Delta y)}{\partial x} + O(\Delta x)\right) \Delta x
  + \left(\frac{\partial f(x, y)}{\partial y} + O(\Delta y)\right) \Delta y
  = \frac{\partial f(x, y + \Delta y)}{\partial x} \Delta x + o(\Delta x)
  + \frac{\partial f(x, y)}{\partial y}\Delta y + o(\Delta y)
\end{equation}
ただし, $O(\Delta x)\Delta x$は, 
\[
  \lim_{\Delta x \to 0}\frac{O(\Delta x)\Delta x}{\Delta x} = 0
\]
により, 定義から, スモールオーになる. 

式(\ref{eq-9})の右辺第一項は, $f$が, $x$, $y$について, $C^{\infty}$級であるという前提がある(本の最初の章で, この本で扱う関数はすべて何回でも微分可能, と述べている)ので, 
\[
  \frac{\partial f(x, y)}{\partial x} \equiv g(x, y)
\]
とすると, 
\begin{equation}\label{eq-10}
  \frac{\partial f(x, y + \Delta y)}{\Delta x} 
  = g(x, y + \Delta y) 
  = g(x, y + \Delta y) - g(x, y) + g(x, y)
  = \frac{\partial g(x, y)}{\partial y}\Delta y + o(\Delta y) + g(x, y)
\end{equation}
式(\ref{eq-9})に代入すると, 
\begin{equation}\label{eq-11}
  \Delta f
  = \frac{\partial}{\partial y}\frac{\partial f(x, y)}{\partial x}\Delta x \Delta y
  + o(\Delta y)\Delta x
  + \frac{\partial f(x, y)}{\partial x}\Delta x 
  + o(\Delta x)
  + \frac{\partial f(x, y)}{\partial y}\Delta y
  + o(\Delta y)
\end{equation}

この議論は, 3変数の場合でも同様. 

\subsection{パラメータ1つの場合}
Sec.\ref{sec-1}の議論は, $f(x, y)$が定義されるすべての点集合$(x, y)$に対しての議論であったが, ここに, $x = x(t)$, $y = y(t)$という媒介変数を入れることは, すなわち, $(x, y)$で表される平面領域の中を通る, 連続曲線という, 部分集合に議論を限定するということであり, したがって, この媒介変数が存在しても, Sec.\ref{sec-1}の結論は有効である. 
ただし, 平面領域, その中を通る連続曲線, というのは, あくまで対象関数が連続, かつ微分可能という前提があるからである. 

式(\ref{eq-11})を利用すると, 
\begin{equation}\label{eq-12}
  \frac{d f}{d t}
  = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{\Delta f}{\Delta t}
  = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{\partial}{\partial y}\frac{\partial f(x, y)}{\partial x}\frac{\Delta x \Delta y}{\Delta t}
  + o(\Delta y)\frac{\Delta x}{\Delta t}
  + \frac{\partial f(x, y)}{\partial x}\frac{\Delta x}{\Delta t} 
  + \frac{o(\Delta x)}{\Delta t}
  + \frac{\partial f(x, y)}{\partial y}\frac{\Delta y}{\Delta t}
  + \frac{o(\Delta y)}{\Delta t}
\end{equation}

$x(t)$, $y(t)$ともに微分可能, すなわち, $\Delta x / \Delta t$, $\Delta y / \Delta t$ともに有限値に収束するということであり, それを利用すると, $\Delta t \to 0$において, 
式(\ref{eq-12})の第一項は, 
\[
  \frac{\Delta x \Delta y}{\Delta t} = \frac{\Delta x}{\Delta t} \frac{\Delta y}{\Delta t} \Delta t = O(\Delta t)
\]
により, 無くなる. 
第二項については, $\Delta y \to 0$なので, 無くなる. 
第四, 五項については, 
\[
  \frac{o(\Delta x)}{\Delta t} = \frac{o(\Delta x)}{\Delta x}\frac{\Delta x}{\Delta t}
\]
により, スモールオーの定義から, 無くなる. 
よって, 式(\ref{eq-12})は, 
\begin{equation}
  \frac{d f}{d t} = \frac{\partial f(x, y)}{\partial x}\frac{d x}{d t} + \frac{\partial f(x, y)}{\partial y}\frac{d y}{d t}
\end{equation}
となる. 

\end{document}
